**蔡少芬**（，），籍貫[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[潮州](../Page/潮州.md "wikilink")，[香港著名女演員及兼職女](../Page/香港.md "wikilink")[模特兒](../Page/模特兒.md "wikilink")，前[無綫電視女藝員](../Page/無綫電視.md "wikilink")。至今依然保持最年輕的香港視-{后}-之紀錄。現時活躍於中國大陸、香港兩地電視圈，主力拍攝兩地電視劇。

## 演藝生涯

1989年蔡少芬曾參加[無綫電視的超級](../Page/無綫電視.md "wikilink")[模特兒大賽](../Page/模特兒.md "wikilink")，兩年後以17歲之齡參加[香港小姐競選](../Page/香港小姐.md "wikilink")，並以大熱姿態獲得季軍。同屆冠軍是[郭藹明](../Page/郭藹明.md "wikilink")。及後她與[電視廣播有限公司簽約](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")，正式成為無綫電視旗下合約女藝員。1992年卸任後立即獲無綫力捧，於台慶劇《[風之刀](../Page/風之刀.md "wikilink")》演出作磨練，並與[梁小冰及](../Page/梁小冰.md "wikilink")[袁潔瑩一同擔正女主角](../Page/袁潔瑩.md "wikilink")。其後在驚異劇集《[極度空靈](../Page/極度空靈.md "wikilink")》其中一個單元中演出獲得不少觀眾讚賞。

1993年蔡少芬有五部劇集順利播出，其中四部《[魔刀俠情](../Page/魔刀俠情.md "wikilink")》、《[如來神掌再戰江湖](../Page/如來神掌再戰江湖.md "wikilink")》、《[金牙大狀](../Page/金牙大狀.md "wikilink")》及《[馬場大亨](../Page/馬場大亨_\(電視劇\).md "wikilink")》是其擔正第一或第二女主角的劇集，而劇集《[天倫](../Page/天倫_\(香港電視劇\).md "wikilink")》是她客串主演的劇集。蔡少芬在《[魔刀俠情](../Page/魔刀俠情.md "wikilink")》及《[如來神掌再戰江湖](../Page/如來神掌再戰江湖.md "wikilink")》的古裝打扮獲得觀眾一致讚賞，在《[天倫](../Page/天倫_\(香港電視劇\).md "wikilink")》首度挑戰壞女人的角色而獲得好評。由於蔡少芬的演技仍然幼嫩，因此她經常被傳媒及觀眾的負評干擾。

1994年在靈異劇集《[異度凶情](../Page/異度凶情.md "wikilink")》特別客串，並再度飾演女鬼一角。往後她在劇集《[白髮魔女傳](../Page/白髮魔女傳_\(1995年電視劇\).md "wikilink")》、《[大捕快](../Page/大捕快.md "wikilink")》及《[十三密殺令](../Page/十三密殺令.md "wikilink")》都有不俗的表現。

1997年蔡少芬在重頭劇《[壹號皇庭V](../Page/壹號皇庭V.md "wikilink")》擔正飾演李彤一角，與[歐陽震華及](../Page/歐陽震華.md "wikilink")[吳啟華合作](../Page/吳啟華.md "wikilink")。憑此劇開始，蔡少芬在無綫的事業開始節節上升，演技開始獲得大眾認同及肯定，同時蔡少芬更憑藉此劇入圍無綫首屆頒獎禮《[萬千星輝頒獎典禮1997](../Page/1997年度萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》最佳女主角（最後七強）；此劇亦成為蔡少芬首部經典之作。

1998年蔡少芬主演重頭劇《[天地豪情](../Page/天地豪情.md "wikilink")》及《[妙手仁心](../Page/妙手仁心.md "wikilink")》，這兩部劇集先後成為其代表作。她在這兩部劇集的表現令觀眾眼前一亮，演技再次被讚賞，更名正言順成為無綫1990年代末的「五大花旦」之一。她先後飾演的孫樺（Diana）及唐姿禮（Jackie）亦成為其經典角色，角色深入民心，至今仍然有許多觀眾能夠說出蔡少芬在這兩部劇集所飾演的角色。同時她以半熱門姿態憑藉《[天地豪情](../Page/天地豪情.md "wikilink")》勇奪《[萬千星輝頒獎典禮1998](../Page/1998年度萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》最佳女主角，成為無綫第二屆視-{后}-，至今仍然保持最年輕的視-{后}-紀錄（奪獎時為25歲）。此外她與[吳啟華的情侶演出奪得](../Page/吳啟華.md "wikilink")《[萬千星輝頒獎典禮1998](../Page/1998年度萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》最佳拍檔大獎，同時她與吳啟華更成為觀眾心目中的熒幕情侶。

2001年繼無綫一姐[關詠荷離巢後](../Page/關詠荷.md "wikilink")，蔡少芬與[郭可盈](../Page/郭可盈.md "wikilink")、[宣萱及](../Page/宣萱.md "wikilink")[陳慧珊四人被譽為](../Page/陳慧珊.md "wikilink")[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")「[四大花旦](../Page/四大花旦_\(無綫電視\).md "wikilink")」，除了在每部電視劇擔正第一女主角之外，在台慶頒獎禮更是入圍最佳女主角最後五強的常客。同年她再次與[吳啟華憑藉](../Page/吳啟華.md "wikilink")《[妙手仁心II](../Page/妙手仁心II.md "wikilink")》的情侶演出奪得《[萬千星輝頒獎典禮2001](../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》本年度我最喜愛的拍檔（戲劇組）。其後她頂替離巢的[關詠荷在](../Page/關詠荷.md "wikilink")《[陀槍師姐III](../Page/陀槍師姐III.md "wikilink")》[系列出演第一女主角](../Page/陀槍師姐IV.md "wikilink")，同樣獲得好評。

2002年蔡少芬在劇集《[洛神](../Page/洛神.md "wikilink")》中出演「甄宓」一角，精湛的演技再加上清俗的打扮令許多觀眾愛上了蔡少芬，此劇及角色分別成為蔡少芬的代表作及代表角色。同時憑藉她在劇中的清俗打扮與[李若彤被網民封為](../Page/李若彤.md "wikilink")「最美古裝女演員」。同年蔡少芬憑「甄宓」一角成為該年最佳女主角視后大熱，並成功奪得《[萬千星輝頒獎典禮2002](../Page/2002年度萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》我最喜愛的電視角色。

2004年主演喜劇《[棟篤神探](../Page/棟篤神探.md "wikilink")》，與[黃子華所合作擦出來的化學效果令觀眾喜愛](../Page/黃子華.md "wikilink")，令他們雙雙獲得《[萬千星輝頒獎典禮2004](../Page/2004年度萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》我最喜愛的拍檔（戲劇組）。其中蔡少芬憑藉出色的演出於《[萬千星輝頒獎典禮2004](../Page/2004年度萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》僅比[鄧萃雯成為該年視后的次熱門](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")。由於[張可頤及](../Page/張可頤.md "wikilink")[陳慧珊離巢](../Page/陳慧珊.md "wikilink")，2005年蔡少芬和郭可盈開始成為「無綫一姐」。

其後與[無綫電視轉簽部頭合約](../Page/無綫電視.md "wikilink")，同時開始成為[戚其義的御用演員](../Page/戚其義.md "wikilink")，參演之劇集為戚其義監製的。其中《[火舞黃沙](../Page/火舞黃沙.md "wikilink")》、《[珠光寶氣](../Page/珠光寶氣.md "wikilink")》、《[飛女正傳](../Page/飛女正傳.md "wikilink")》及《[金枝慾孽貳](../Page/金枝慾孽貳.md "wikilink")》為觀眾最喜愛之作。無論是城府極深的當家奶奶，渴望成為富豪的小妹，典型港女的梁巧芝和女超人Janet
Bin，或是愛子深切的湘菱嬤嬤；蔡少芬都將角色背景、遭遇演得恰到好處。

2008年結婚減產後其「一姐」地位由[佘詩曼取代](../Page/佘詩曼.md "wikilink")。

2009年她憑藉《[珠光寶氣](../Page/珠光寶氣_\(電視劇\).md "wikilink")》中的演出更獲得上海電視節白玉蘭獎最佳女演員提名。

2010年代開始減少拍攝[無綫電視劇集](../Page/無綫電視.md "wikilink")，主力往中國大陸發展。

2011年憑藉年度清裝大劇《[后宮甄嬛傳](../Page/后宮甄嬛傳.md "wikilink")》的「皇后」一角再次使其演藝歷程再度創下高峰。角色笑裡藏刀、工於心計的性格令大陸及香港觀眾對蔡少芬又愛又恨。劇中的一句對白「臣妾做不到啊\!」更成為大陸潮語，而她在中國大陸的人氣也因此升高。其後蔡少芬在[2012年安徽卫视国剧盛典打敗多位對手以皇后一角勇奪](../Page/2012年国剧盛典获奖名单.md "wikilink")「年度网络最受欢迎女演员（港台地区）」，當中對手更包括同為視-{后}-的[宣萱及](../Page/宣萱.md "wikilink")[楊怡](../Page/楊怡.md "wikilink")，頒獎嘉賓更為[吳啟華](../Page/吳啟華.md "wikilink")、[馬德鐘](../Page/馬德鐘.md "wikilink")。另外她更憑《[金枝慾孽貳](../Page/金枝慾孽貳.md "wikilink")》的湘菱嬤嬤一角在[第13屆華鼎獎勇奪](../Page/第13屆華鼎獎.md "wikilink")「中國古裝題材電視劇最佳女演員」。

2015年在中國內地人氣綜藝節目《[奔跑吧兄弟](../Page/奔跑吧兄弟.md "wikilink")》中出任嘉賓，與[王祖藍合作玩遊戲](../Page/王祖藍.md "wikilink")。由於蔡少芬在節目中太拼搏，因而被網民稱為「女漢子」。同年她與丈夫[張晉一同參與綜藝節目](../Page/張晉.md "wikilink")《[為她而戰](../Page/為她而戰.md "wikilink")》，由於他們在節目中時時表現恩愛，因此再次令他們兩夫婦的人氣高漲。蔡少芬在節目完結後接受媒體採訪時表示將會有淡出娛樂圈之舉，專心做個全職媽媽，不少網民得知此消息後紛紛表示不捨。同年蔡少芬與[林青霞](../Page/林青霞.md "wikilink")、[寧靜](../Page/寧靜.md "wikilink")、[朱茵](../Page/朱茵.md "wikilink")、[謝娜](../Page/謝娜.md "wikilink")、[趙麗穎](../Page/趙麗穎.md "wikilink")、[楊鈺瑩](../Page/楊鈺瑩.md "wikilink")、[古力娜扎](../Page/古力娜扎.md "wikilink")、[張含韻及](../Page/張含韻.md "wikilink")[歐陽娜娜十位女演員一同參與湖南衛視自製真人秀](../Page/歐陽娜娜.md "wikilink")《[偶像來了](../Page/偶像來了.md "wikilink")》，蔡少芬在節目中因坦率的性格及出色的表現而獲得中國內地觀眾大讚，人氣再度飆升。

2016年10月蔡少芬回歸無綫電視拍攝《[老表，畢業喇！](../Page/老表，畢業喇！.md "wikilink")》，與三屆視帝[郭晉安和](../Page/郭晉安.md "wikilink")[王祖藍合作](../Page/王祖藍.md "wikilink")，這是蔡少芬相隔4年再為無綫電視拍攝的電視劇，令不少香港觀眾非常期待，同時這部劇就是她在無綫電視的最後一部電視劇，拍畢這部劇，她已完成在無綫電視的工作。

## 宗教信仰

蔡少芬表示自己亦是一名虔誠的[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")，曾經于2007年拍攝[無線電視節目](../Page/無線電視.md "wikilink")《[向世界出發](../Page/向世界出發.md "wikilink")》時前往[以色列朝圣](../Page/以色列.md "wikilink")。\[1\]

## 家庭

童年時蔡少芬父母已離異，她和哥哥蔡少雄跟隨母親生活。曾就讀[東華三院關啟明小學](../Page/東華三院關啟明小學.md "wikilink")（1986年畢業）、[德貞女子中學](../Page/德貞女子中學.md "wikilink")、[威靈頓英文中學](../Page/威靈頓英文中學.md "wikilink")、聖瑪加利女書院（葵涌分校）、[新法書院及](../Page/新法書院.md "wikilink")[培正中學](../Page/培正中學.md "wikilink")。蔡母曾經嗜賭，并欠下巨额赌债，蔡少芬出道后，曾辛苦工作为母还债。2000年，蔡少芬因不堪重負，宣佈與母親脫離關係。2003年之後，母女重歸於好，蔡母成功戒賭，後來受洗成為基督徒。

蔡少芬曾經獲香港富商[劉鑾雄](../Page/劉鑾雄.md "wikilink")（大劉）耗資百萬港元為她慶祝18歲生日，此事成為當年一時佳話，及後亦盛傳劉鑾雄送她總值數千萬元的多個住宅單位。

1999年曾與男星[吳奇隆相戀](../Page/吳奇隆.md "wikilink")。

2007年12月10日蔡少芬向傳媒發出新聞稿，宣佈將與中国大陆演员[張晉舉行婚禮](../Page/張晉.md "wikilink")。（[張晉為中國武英級運動員](../Page/張晉.md "wikilink")，曾獲全國武術冠軍，并于第七屆全國運動會摘取金牌，退役后進入演藝圈工作。

2008年1月12日二人在香港[西貢的](../Page/西貢.md "wikilink")[香港浸信會神學院大禮堂舉行婚禮](../Page/香港浸信會神學院.md "wikilink")。並在親人好友，伴娘[朱茵](../Page/朱茵.md "wikilink")、[陳法蓉及](../Page/陳法蓉.md "wikilink")[洪欣](../Page/洪欣.md "wikilink")，伴郎[黃貫中](../Page/黃貫中.md "wikilink")、[張丹峰和一眾演藝圈拍檔兼好友如](../Page/張丹峰.md "wikilink")[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")、[宣萱](../Page/宣萱.md "wikilink")、[陳慧珊](../Page/陳慧珊.md "wikilink")、[毛舜筠](../Page/毛舜筠.md "wikilink")、[謝寧](../Page/謝寧.md "wikilink")、[韓瑪利](../Page/韓瑪利.md "wikilink")、[黎姿](../Page/黎姿.md "wikilink")、[郭可盈](../Page/郭可盈.md "wikilink")、[姚瑩瑩](../Page/姚瑩瑩.md "wikilink")、[鄺文珣](../Page/鄺文珣.md "wikilink")、[楊思琦](../Page/楊思琦.md "wikilink")、[李亞男](../Page/李亞男.md "wikilink")、[王祖藍](../Page/王祖藍.md "wikilink")、[陳豪](../Page/陳豪.md "wikilink")、[馬德鐘](../Page/馬德鐘.md "wikilink")、[吳啟華](../Page/吳啟華.md "wikilink")、[王喜](../Page/王喜.md "wikilink")、[張家輝](../Page/張家輝.md "wikilink")、[李克勤](../Page/李克勤.md "wikilink")、[盧淑儀](../Page/盧淑儀.md "wikilink")、[張堅庭](../Page/張堅庭.md "wikilink")、[陳敏兒](../Page/陳敏兒.md "wikilink")、[廖啟智](../Page/廖啟智.md "wikilink")、[陳美琪](../Page/陳美琪.md "wikilink")、[陳美詩](../Page/陳美詩.md "wikilink")、[洪天明](../Page/洪天明.md "wikilink")、[陳嘉輝](../Page/陳嘉輝.md "wikilink")、[周家怡](../Page/周家怡.md "wikilink")、[夏雨等見證下完成婚禮](../Page/夏雨_\(香港演員\).md "wikilink")。

2010年11月30日，張晉對記者證實蔡少芬已懷孕\[2\]。

2011年5月11日5時11分，蔡少芬於[香港山頂](../Page/香港.md "wikilink")[嘉諾撒醫院誕下其](../Page/嘉諾撒醫院.md "wikilink")9磅4[安士](../Page/安士.md "wikilink")（9.2磅）重的长女張楚兒。\[3\]

2013年3月25日产下次女張信兒。

## 演出作品

### 電視劇（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>首播</strong></p></td>
<td><p><strong>劇名</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>备注</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1992年</p></td>
<td><p><a href="../Page/風之刀.md" title="wikilink">風之刀</a></p></td>
<td><p>凌　湘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/極度空靈.md" title="wikilink">極度空靈</a></p></td>
<td><p>秀　秀</p></td>
<td><p>靈異單元劇，第8集：'孽債'</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1993年</p></td>
<td><p><a href="../Page/魔刀俠情.md" title="wikilink">魔刀俠情</a></p></td>
<td><p>古　雪</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/如來神掌再戰江湖.md" title="wikilink">如來神掌再戰江湖</a></p></td>
<td><p>天　香</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/天伦_(香港电视剧).md" title="wikilink">天倫</a></p></td>
<td><p>齊雪兒</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/金牙大狀.md" title="wikilink">金牙大狀</a></p></td>
<td><p>商　湘</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/马场大亨_(电视剧).md" title="wikilink">馬場大亨</a></p></td>
<td><p>鍾愛玲</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鎮金女人周記.md" title="wikilink">鎮金女人周記</a></p></td>
<td><p>Suki</p></td>
<td><p>單元劇，第1集：'一夜情緣'</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/不可思議星期二.md" title="wikilink">不可思議星期二</a></p></td>
<td><p>阿　琪</p></td>
<td><p>靈異單元劇，第10集：'悔'</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1994年</p></td>
<td><p><a href="../Page/異度凶情.md" title="wikilink">異度凶情</a></p></td>
<td><p>羅小薇</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1995年</p></td>
<td><p><a href="../Page/白髮魔女傳_(1995年電視劇).md" title="wikilink">白髮魔女傳</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/練霓裳.md" title="wikilink">練霓裳</a></p></td>
<td><p>1994年12月海外發行</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/包青天_(无线电视剧).md" title="wikilink">包青天</a></p></td>
<td><p>孟如憶／孫小雅</p></td>
<td><p>單元一：揮淚斬公孫（第1-5集）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/大捕快.md" title="wikilink">大捕快</a></p></td>
<td><p>花　鼓</p></td>
<td><p>1994年3月海外發行</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/香港情未了.md" title="wikilink">香港情未了</a></p></td>
<td><p>張偉良太太</p></td>
<td><p>劉德華特輯<br />
單元：劍膽雄心</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年</p></td>
<td><p><a href="../Page/壹號皇庭V.md" title="wikilink">壹號皇庭V</a></p></td>
<td><p>李　彤</p></td>
<td><p>入圍<a href="../Page/1997年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">1997年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」（最後七強）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/孝感動天.md" title="wikilink">孝感動天</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/緹縈.md" title="wikilink">緹　縈</a></p></td>
<td><p>1995年2月海外發行</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年</p></td>
<td><p><a href="../Page/天地豪情.md" title="wikilink">天地豪情</a></p></td>
<td><p>孫　樺（Diana）</p></td>
<td><p><strong>榮獲<a href="../Page/1998年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">1998年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/妙手仁心.md" title="wikilink">妙手仁心</a></p></td>
<td><p>唐姿禮（Jackie）</p></td>
<td><p><strong>榮獲<a href="../Page/1998年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">1998年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳拍檔大獎」<br />
（程至美(<a href="../Page/吳啟華.md" title="wikilink">吳啟華</a>)&amp;唐姿禮）</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1999年</p></td>
<td><p><a href="../Page/十三密殺令.md" title="wikilink">十三密殺令</a></p></td>
<td><p>謝銀嬌/莫芝蓮</p></td>
<td><p>1996年海外發行</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/千里姻緣兜錯圈.md" title="wikilink">千里姻緣兜錯圈</a></p></td>
<td><p>黃玉芬（Cat）</p></td>
<td><p>入圍<a href="../Page/1999年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">1999年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」（最後五強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/創世紀_(電視劇).md" title="wikilink">創世紀</a></p></td>
<td><p>田　寧</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000年</p></td>
<td><p><a href="../Page/創世紀_(電視劇).md" title="wikilink">創世紀II之天地有情</a></p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2000年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2000年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/妙手仁心II.md" title="wikilink">妙手仁心II</a></p></td>
<td><p>唐姿禮（Jackie）</p></td>
<td><p><strong>獲得<a href="../Page/2000年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2000年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳拍檔大獎」<br />
（程至美(<a href="../Page/吳啟華.md" title="wikilink">吳啟華</a>)&amp;唐姿禮）</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2001年</p></td>
<td><p><a href="../Page/勇往直前_(電視劇).md" title="wikilink">勇往直前</a></p></td>
<td><p>陸穎怡</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陀槍師姐III.md" title="wikilink">陀槍師姐III</a></p></td>
<td><p>衛英姿</p></td>
<td><p><strong>榮獲《<a href="../Page/明報周刊.md" title="wikilink">明報周刊</a>》<a href="../Page/演藝動力大獎#2006.E5.B9.B4.md" title="wikilink">2001年演藝動力大獎</a>「最突出電視女藝員」</strong><br />
<strong>獲得<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶</a>「我最喜愛的電視角色」</strong><br />
入圍<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」（最後五強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2002年</p></td>
<td><p><a href="../Page/洛神_(2002年電視劇).md" title="wikilink">洛神</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/文昭皇后.md" title="wikilink">甄　宓</a></p></td>
<td><p><strong>獲得<a href="../Page/2002年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2002年度萬千星輝賀台慶</a>「我最喜愛的電視角色」</strong><br />
提名<a href="../Page/2002年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2002年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年</p></td>
<td><p><a href="../Page/黑夜彩虹.md" title="wikilink">黑夜彩虹</a></p></td>
<td><p>常　喜</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2003年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2003年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年</p></td>
<td><p><a href="../Page/陀槍師姐IV.md" title="wikilink">陀槍師姐IV</a></p></td>
<td><p>衛英姿</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2004年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2004年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」<br />
提名<a href="../Page/Astro华丽台电视剧大奖2004.md" title="wikilink">Astro华丽台电视剧大奖2004</a>「我的至愛女主角」<br />
提名<a href="../Page/Astro华丽台电视剧大奖2004.md" title="wikilink">Astro华丽台电视剧大奖2004</a>「我的至愛角色」</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/棟篤神探.md" title="wikilink">棟篤神探</a></p></td>
<td><p>李慧慧（Vivian、Vivi姐）</p></td>
<td><p><strong>獲得<a href="../Page/2004年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2004年度萬千星輝賀台慶</a>「本年度我最喜愛的電視角色」</strong><br />
<strong>獲得<a href="../Page/2004年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2004年度萬千星輝賀台慶</a>「本年度我最喜愛的拍檔（戲劇組）」（莫作棟(<a href="../Page/黃子華.md" title="wikilink">黃子華</a>)&amp;李慧慧）</strong><br />
<strong>獲得<a href="../Page/Astro华丽台电视剧大奖2005.md" title="wikilink">Astro华丽台电视剧大奖2005</a>「我的至愛角色」</strong><br />
提名<a href="../Page/2004年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2004年度萬千星輝賀台慶</a>「最佳女主角」<br />
提名<a href="../Page/Astro华丽台电视剧大奖2005.md" title="wikilink">Astro华丽台电视剧大奖2005</a>「我的至愛女主角」（最後五強）<br />
提名<a href="../Page/Astro华丽台电视剧大奖2005.md" title="wikilink">Astro华丽台电视剧大奖2005</a>「我的至愛情侶檔」（莫作棟(<a href="../Page/黃子華.md" title="wikilink">黃子華</a>)&amp;李慧慧）<br />
提名<a href="../Page/Astro华丽台电视剧大奖2005.md" title="wikilink">Astro华丽台电视剧大奖2005</a>「我最難忘的一幕」(李慧慧已經愛上莫作棟)</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年</p></td>
<td><p><a href="../Page/火舞黃沙.md" title="wikilink">火舞黃沙</a></p></td>
<td><p>焦　玉<br />
（宋當家、長房奶奶、二娘）</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2006年萬千星輝頒獎典禮.md" title="wikilink">2006年萬千星輝頒獎典禮</a>「最佳女主角」（最後五強）<br />
提名<a href="../Page/2006年萬千星輝頒獎典禮.md" title="wikilink">2006年萬千星輝頒獎典禮</a>「我最喜愛的電視女角色」<br />
提名<a href="../Page/Astro华丽台电视剧大奖2006.md" title="wikilink">Astro华丽台电视剧大奖2006</a>「我的至愛女主角」<br />
提名<a href="../Page/Astro华丽台电视剧大奖2006.md" title="wikilink">Astro华丽台电视剧大奖2006</a>「我的至愛角色」<br />
提名《<a href="../Page/明報周刊.md" title="wikilink">明報周刊</a>》<a href="../Page/演藝動力大獎#2006.E5.B9.B4.md" title="wikilink">2006年演藝動力大獎</a>「我最支持的演藝動力大獎」<br />
<strong>榮獲《<a href="../Page/明報周刊.md" title="wikilink">明報周刊</a>》<a href="../Page/演藝動力大獎#2006.E5.B9.B4.md" title="wikilink">2006年演藝動力大獎</a>「最突出電視女藝員」</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p><a href="../Page/珠光寶氣_(電視劇).md" title="wikilink">珠光寶氣</a></p></td>
<td><p>康雅思（Jessica、小妹）</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2009年萬千星輝頒獎典禮.md" title="wikilink">2009年萬千星輝頒獎典禮</a>「最佳女主角」（最後五強）<br />
提名<a href="../Page/2009年萬千星輝頒獎典禮.md" title="wikilink">2009年萬千星輝頒獎典禮</a>「我最喜愛的電視女角色」<br />
入圍<a href="../Page/騰訊網.md" title="wikilink">騰訊網</a>2009星光大典「港台年度電視劇女演員」（最後五強）<br />
提名第十五屆上海電視節<a href="../Page/白玉蘭獎.md" title="wikilink">白玉蘭獎</a>「最佳女演員」（最後五強）<br />
<strong>榮獲第十四届全球华语榜中榜暨亚洲影响力大典最佳女主角</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p><a href="../Page/飛女正傳.md" title="wikilink">飛女正傳</a></p></td>
<td><p>梁巧芝（Yvonne）／Janet Bin</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2010年萬千星輝頒獎典禮.md" title="wikilink">2010年萬千星輝頒獎典禮</a>「最佳女主角」<br />
提名<a href="../Page/2010年萬千星輝頒獎典禮.md" title="wikilink">2010年萬千星輝頒獎典禮</a>「我最喜愛的電視女角色」<br />
提名<a href="../Page/MY_AOD我的最愛頒獎典禮2010.md" title="wikilink">MY AOD我的最愛頒獎典禮2010</a>「我的最愛電視女主角」（最後十強）<br />
提名<a href="../Page/MY_AOD我的最愛頒獎典禮2010.md" title="wikilink">MY AOD我的最愛頒獎典禮2010</a>「十大我的最愛電視角色」</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年</p></td>
<td><p><a href="../Page/金枝慾孽貳.md" title="wikilink">金枝慾孽貳</a></p></td>
<td><p>布雅穆齊·湘菱（湘菱嬤嬤）</p></td>
<td><p><strong>榮獲<a href="../Page/第13屆華鼎獎.md" title="wikilink">第13屆華鼎獎中國古裝題材電視劇最佳女演員</a></strong><br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2013.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2013</a>「最喜愛TVB電視角色」<br />
提名<a href="../Page/萬千星輝頒獎典禮2013.md" title="wikilink">萬千星輝頒獎典禮2013</a>「最佳女主角」</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><a href="../Page/老表，畢業喇！.md" title="wikilink">老表，畢業喇！</a></p></td>
<td><p>張進強（Mon姐）</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/星和無綫電視大獎2017.md" title="wikilink">星和無綫電視大獎2017</a>「最愛TVB女主角」<br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2017.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2017</a>「最喜愛TVB女主角」<br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2017.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2017</a>「最喜愛TVB電視角色」<br />
最後一部參與無綫電視劇</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 電視巡禮片（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

|                                           |                                               |                                     |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |                                                                                  |
| ----------------------------------------- | --------------------------------------------- | ----------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------- |
| **年份**                                    | **劇名**                                        | **角色**                              | **合作演員**                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   | **備註**                                                                           |
| [2001年](../Page/2001無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《[洛神](../Page/洛神_\(2002年電視劇\).md "wikilink")》 | 甄宓                                  | [馬浚偉](../Page/馬浚偉.md "wikilink")、[魏駿傑](../Page/魏駿傑.md "wikilink")、[翁虹](../Page/翁虹.md "wikilink")、[高雄](../Page/高雄_\(演員\).md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                     | 演員陣容有部分更動                                                                        |
| [2002年](../Page/2002無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《[狄仁傑傳奇](../Page/狄仁傑傳奇.md "wikilink")》        |                                     | [羅嘉良](../Page/羅嘉良.md "wikilink")、[溫兆倫](../Page/溫兆倫.md "wikilink")、[高雄](../Page/高雄_\(演員\).md "wikilink")、[梁琤](../Page/梁琤.md "wikilink")、[于洋](../Page/于洋.md "wikilink")、[王偉](../Page/王偉.md "wikilink")                                                                                                                                                                       | 後更名為《[盛世仁傑](../Page/盛世仁傑.md "wikilink")》，演員陣容完全不同，沒有參演                           |
| [2003年](../Page/2003無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《[金枝慾孽](../Page/金枝慾孽.md "wikilink")》          | 妃子                                  | [林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")、[邵美琪](../Page/邵美琪.md "wikilink")、[葉璇](../Page/葉璇.md "wikilink")、[林韋辰](../Page/林韋辰.md "wikilink")、[陳霽平](../Page/陳霽平.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                         | 演員陣容除[林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")、[陳霽平外完全不同](../Page/陳霽平.md "wikilink")，沒有參演 |
| [2004年](../Page/2004無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《[爭分奪秒](../Page/爭分奪秒.md "wikilink")》          |                                     | [姜大衛](../Page/姜大衛.md "wikilink")、[石修](../Page/石修.md "wikilink")、[方中信](../Page/方中信.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                           | 演員陣容除[方中信外完全不同](../Page/方中信.md "wikilink")，沒有參演                                  |
| [2007年](../Page/2007無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《玉面玲瓏》                                        | 王熙鳳                                 | [蓋鳴輝](../Page/蓋鳴輝.md "wikilink")、[梁舜燕](../Page/梁舜燕.md "wikilink")、[韓馬利](../Page/韓馬利.md "wikilink")、[向海嵐](../Page/向海嵐.md "wikilink")、[馬德鐘](../Page/馬德鐘.md "wikilink")、[楊思琦](../Page/楊思琦.md "wikilink")、[廖碧兒](../Page/廖碧兒.md "wikilink")、[陳芷菁](../Page/陳芷菁.md "wikilink")、[唐詩詠](../Page/唐詩詠.md "wikilink")、[朱慧敏](../Page/朱慧敏.md "wikilink")、[李亞男](../Page/李亞男.md "wikilink") | 沒有開拍                                                                             |
| [2009年](../Page/2009無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《[飛女正傳](../Page/飛女正傳.md "wikilink")》          | 平凡港女／女超人                            | [陳豪](../Page/陳豪.md "wikilink")、[曹永廉](../Page/曹永廉.md "wikilink")、[黃德斌](../Page/黃德斌.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                           | 劇情有部分更動                                                                          |
| [2012年](../Page/2012無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《[金枝慾孽（貳）](../Page/金枝慾孽（貳）.md "wikilink")》    | 布雅穆齊·湘菱(湘菱嬤嬤)                       | [鄧萃雯](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")、[陳豪](../Page/陳豪.md "wikilink")、[陳芷菁](../Page/陳芷菁.md "wikilink")、[葉翠翠](../Page/葉翠翠.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                          | 演員陣容有部分更動                                                                        |
| [2015年](../Page/2015無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《[公公出宮](../Page/公公出宮.md "wikilink")》          | [黎耀祥之妻子](../Page/黎耀祥.md "wikilink") | [黎耀祥](../Page/黎耀祥.md "wikilink")、[姜大偉](../Page/姜大偉.md "wikilink")、[蕭正楠](../Page/蕭正楠.md "wikilink")、[陳國邦](../Page/陳國邦.md "wikilink")、[曹永廉](../Page/曹永廉.md "wikilink")、[唐詩詠](../Page/唐詩詠.md "wikilink")                                                                                                                                                                      | 並無出現於節目巡禮上，唯經過[唐詩詠口述而得知](../Page/唐詩詠.md "wikilink")，最終因延遲開拍沒有檔期而沒有參演             |
| [2017年](../Page/2017無綫節目巡禮.md "wikilink") | 《[老表，畢業喇！](../Page/老表，畢業喇！.md "wikilink")》    | 張進強                                 | [郭晉安](../Page/郭晉安.md "wikilink")、[王菀之](../Page/王菀之.md "wikilink")、[王祖藍](../Page/王祖藍.md "wikilink")、[張繼聰](../Page/張繼聰.md "wikilink")、[蔡瀚億](../Page/蔡瀚億.md "wikilink")、[鄭欣宜](../Page/鄭欣宜.md "wikilink")、[林欣彤](../Page/林欣彤.md "wikilink")、[陳嘉佳](../Page/陳嘉佳.md "wikilink")、[羅蘭](../Page/羅蘭_\(香港\).md "wikilink")、[胡楓](../Page/胡楓.md "wikilink")                               | 與巡禮劇情不同                                                                          |

### 電視劇（[亞洲電視](../Page/亞洲電視.md "wikilink")）

|        |                                        |        |
| ------ | -------------------------------------- | ------ |
| **年度** | **劇名**                                 | **角色** |
| 2010年  | [勝者為王](../Page/勝者為王.md "wikilink")     | 童花順    |
| 2011年  | [上海灘之俠醫傳奇](../Page/俠醫傳奇.md "wikilink") | 劉念     |

### 電視劇（台灣）

|        |                                            |        |
| ------ | ------------------------------------------ | ------ |
| **年度** | **劇名**                                     | **角色** |
| 1996年  | [計中計狀元財](../Page/計中計狀元財.md "wikilink")（三立） | 樂小蝶    |

### 電視劇（中國大陸）

|                                          |                                               |                                                |
| ---------------------------------------- | --------------------------------------------- | ---------------------------------------------- |
| **年度**                                   | **片名**                                        | **角色**                                         |
| 2001年                                    | [致命遺產](../Page/致命遺產.md "wikilink")            | 黄子蓉                                            |
| 2003年                                    | [水月洞天](../Page/水月洞天.md "wikilink")            | 豆豆                                             |
| 2004年                                    | [靈鏡傳奇](../Page/靈鏡傳奇.md "wikilink")            | 豆豆                                             |
| 2005年                                    | [七劍下天山](../Page/七劍下天山_\(電視劇\).md "wikilink")  | 飛紅巾                                            |
| [淚痕劍](../Page/淚痕劍_\(電視劇\).md "wikilink") | 琥珀/蝶舞                                         |                                                |
| [八陣圖](../Page/神鬼八陣圖.md "wikilink")       | 千尋                                            |                                                |
| 2006年                                    | [天仙配](../Page/天仙配_\(2007年电视剧\).md "wikilink") | 四仙女（客串）                                        |
| 2008年                                    | [十全十美之三喜臨門](../Page/十全十美之三喜臨門.md "wikilink")  | 沈笑顏                                            |
| 2011年                                    | [后宮甄嬛傳](../Page/後宮甄嬛傳_\(電視劇\).md "wikilink")  | 烏拉那拉·宜修（皇后）                                    |
| [西津渡](../Page/西津渡.md "wikilink")         | 邵月娥                                           |                                                |
| 2012年                                    | [山河恋·美人无泪](../Page/山河恋·美人无泪.md "wikilink")    | [博爾濟吉特·哲哲](../Page/博爾濟吉特·哲哲.md "wikilink")（皇后） |
| 2018年                                    | [海上嫁女記](../Page/海上嫁女記.md "wikilink")          | 何念晴                                            |
| 待播                                       | [爆米花](../Page/爆米花_\(电视剧\).md "wikilink")      | 姚秀思                                            |

### 電視電影（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

|        |                                  |         |        |
| ------ | -------------------------------- | ------- | ------ |
| **年度** | **劇名**                           | **角色**  | **備註** |
| 1992年  | [羣星會](../Page/羣星會.md "wikilink") | 蔡少芬（凌湘） | 客串     |

### 電影

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>年度</strong></p></td>
<td><p><strong>片名</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1994年</p></td>
<td><p><a href="../Page/九品芝麻官之白面包青天.md" title="wikilink">九品芝麻官之白面包青天</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/如煙.md" title="wikilink">如煙</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/精武英雄.md" title="wikilink">精武英雄</a></p></td>
<td><p>素蘭（曉紅）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1995年</p></td>
<td><p><a href="../Page/大话西游之月光宝盒.md" title="wikilink">大话西游之月光宝盒</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鐵扇公主.md" title="wikilink">鐵扇公主</a></p></td>
<td><p>客串</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西遊記大結局之仙履奇緣.md" title="wikilink">西遊記大結局之仙履奇緣</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鐵扇公主.md" title="wikilink">鐵扇公主</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/山水有相逢.md" title="wikilink">山水有相逢</a></p></td>
<td><p>沈露露</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/人間色相.md" title="wikilink">人間色相</a></p></td>
<td><p>Billie</p></td>
<td><p>提名第二屆<a href="../Page/香港電影金紫荊獎.md" title="wikilink">香港電影金紫荊獎</a>「最佳女主角」（最後三強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1996年</p></td>
<td><p><a href="../Page/血腥Friday.md" title="wikilink">血腥Friday</a></p></td>
<td><p>Ada</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/去吧！揸FIT人兵團.md" title="wikilink">去吧！揸FIT人兵團</a></p></td>
<td><p>Deda</p></td>
<td><p>提名第二屆<a href="../Page/香港電影金紫荊獎.md" title="wikilink">香港電影金紫荊獎</a>「最佳女配角」（最後五強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/奇異檔案系列之不解之迷.md" title="wikilink">奇異檔案系列之不解之迷</a></p></td>
<td><p>傅文迪</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/我有我瘋狂.md" title="wikilink">我有我瘋狂</a></p></td>
<td><p>嘉嘉（Magaret）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年</p></td>
<td><p><a href="../Page/古惑天堂.md" title="wikilink">古惑天堂</a></p></td>
<td><p>麥阿七／黃愛蓮</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陰陽路.md" title="wikilink">陰陽路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/奪舍_(電影).md" title="wikilink">奪舍</a></p></td>
<td><p>May</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/天才與白痴.md" title="wikilink">天才與白痴</a></p></td>
<td><p>Jody</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/職業大賊.md" title="wikilink">職業大賊</a></p></td>
<td><p>莉莉</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998年</p></td>
<td><p><a href="../Page/濠江風雲.md" title="wikilink">濠江風雲</a></p></td>
<td><p>崩牙巨前妻</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/每天愛你8小時.md" title="wikilink">每天愛你8小時</a></p></td>
<td><p>Vivian</p></td>
<td><p>提名第六屆<a href="../Page/香港電影評論學會大獎.md" title="wikilink">香港電影評論學會大獎</a>「最佳女演員」（最後三強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/強姦陷阱.md" title="wikilink">強姦陷阱</a></p></td>
<td><p>李珊珊</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/醫神.md" title="wikilink">醫神</a></p></td>
<td><p>田七</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/極度重犯_(1998年電影).md" title="wikilink">極度重犯</a></p></td>
<td><p>Annie</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1999年</p></td>
<td><p><a href="../Page/還我情心.md" title="wikilink">還我情心</a></p></td>
<td><p>蔡倩儀（Maggie）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000年</p></td>
<td><p><a href="../Page/情陷百樂門.md" title="wikilink">情陷百樂門</a></p></td>
<td><p>李玉卿（卿姐）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2004年</p></td>
<td><p><a href="../Page/天作之盒.md" title="wikilink">天作之盒</a></p></td>
<td><p>謝綺雯</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p><a href="../Page/同門.md" title="wikilink">同門</a></p></td>
<td><p>張樺</p></td>
<td><p>特别演出<br />
提名第十六屆<a href="../Page/香港電影評論學會大獎.md" title="wikilink">香港電影評論學會大獎</a>「最佳女演員」（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p><a href="../Page/愛情維修站.md" title="wikilink">愛情維修站</a></p></td>
<td><p>陸楚楚</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2013年</p></td>
<td><p><a href="../Page/非常幸運.md" title="wikilink">非常幸運</a></p></td>
<td><p>西西（CiCi）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2014年</p></td>
<td><p><a href="../Page/大话天仙.md" title="wikilink">大话天仙</a></p></td>
<td><p>西门庆老婆</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年</p></td>
<td><p><a href="../Page/一切從2019開始.md" title="wikilink">一切從2019開始</a></p></td>
<td><p>天艾</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2016年</p></td>
<td><p><a href="../Page/S風暴.md" title="wikilink">S風暴</a></p></td>
<td><p>王漫玲</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/棟篤特工.md" title="wikilink">棟篤特工</a></p></td>
<td><p>Sofia</p></td>
<td><p>客串</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>待上映</p></td>
<td><p><a href="../Page/十噸刺客.md" title="wikilink">十噸刺客</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 综艺節目

|                                                |                                                   |                                              |
| ---------------------------------------------- | ------------------------------------------------- | -------------------------------------------- |
| **年份**                                         | **節目**                                            | **備註**                                       |
| 2007年                                          | [向世界出發](../Page/向世界出發.md "wikilink")              | 「以色列的苦路」（到訪[以色列](../Page/以色列.md "wikilink")） |
| 2013年                                          | [顶级厨师](../Page/顶级厨师.md "wikilink")（第二季）           | 嘉賓                                           |
| 2015年                                          | [為她而戰](../Page/為她而戰.md "wikilink")                | 第1、7-10集嘉賓                                   |
| [奔跑吧兄弟](../Page/奔跑吧兄弟.md "wikilink")（第二季）      | 第9集嘉賓                                             |                                              |
| [偶像来了](../Page/偶像来了.md "wikilink")             | **固定出演**                                          |                                              |
| [全員加速中](../Page/全員加速中.md "wikilink")           | 第1-3期、第7-9期嘉宾                                     |                                              |
| 2016年                                          | [王牌對王牌（第一季）](../Page/王牌對王牌_\(真人秀\).md "wikilink") | 第5、9期嘉賓                                      |
| [饿了别叫妈之走火入模](../Page/饿了别叫妈之走火入模.md "wikilink") | 第3期                                               |                                              |
| 2017年                                          | [王牌對王牌（第二季）](../Page/王牌對王牌_\(真人秀\).md "wikilink") | 第6、9期嘉賓                                      |
| 2018年                                          | [王牌對王牌（第三季）](../Page/王牌對王牌_\(真人秀\).md "wikilink") | 第3、6和7期嘉賓                                    |
| [不可思議的媽媽](../Page/不可思議的媽媽.md "wikilink")（第二季）  | **固定嘉賓**                                          |                                              |
| [上新了·故宫](../Page/上新了·故宫.md "wikilink")         | 第1集嘉賓                                             |                                              |
|                                                |                                                   |                                              |

### 音樂劇

  - 2009年《戀愛猜情尋》慈善音樂劇--（與[黃凱芹](../Page/黃凱芹.md "wikilink")、[李彩華](../Page/李彩華.md "wikilink")、[陳鍵鋒](../Page/陳鍵鋒.md "wikilink")、[雷安娜](../Page/雷安娜.md "wikilink")、[劉以達](../Page/劉以達.md "wikilink")、[湯寶如](../Page/湯寶如.md "wikilink")、[陳敏愷合作](../Page/陳敏愷.md "wikilink")）\[4\]

《戀愛猜情尋》是一齣為「加拿大[世界宣明會](../Page/世界宣明會.md "wikilink")」籌款的慈善巡迴演出音樂劇。演出日期是2009年5月10日在（[温哥華](../Page/温哥華.md "wikilink")）、5月12日（[卡加利](../Page/卡加利.md "wikilink")）、5月14日（[愛民頓](../Page/愛民頓.md "wikilink")）及5月16日（[多倫多](../Page/多倫多.md "wikilink")）。此音樂劇籌款的目的是幫助蒙古軟骨病兒童。\[5\]

## 廣告

  - 1998年－2006年：[Moiselle品牌女裝代言人](../Page/慕诗.md "wikilink")
  - 2004年－2007年：潮流前线代言人
  - 1999年－現在：[現代美容集團形象代言人](../Page/現代美容控股有限公司.md "wikilink")
  - 2000年－現在：珍妮詩沐浴露&洗髮露代言人
  - 2006年－現在：惠芳國際婉絲系列產品代言人
  - 2008年－現在：南明美容SENSOL全中國代言人
  - 2012年－現在：荷蘭高端嬰童品牌Nuna中國區代言人、新西蘭原裝奶粉Smileygrowth（詩妙健）代言人
  - 2013年－現在：Suisse Reborn全中國代言人
  - 2014年—現在：[澳至尊健康食品代言人](../Page/澳至尊.md "wikilink")
  - 其他代言產品：健之瓶、Heral
    Motoroil（中國）、法丝负离子洗发露、美思妮皮草、亮迪燈飾、順德嘉信城市花園、鄭明明化妝品、東莞「史努比繽紛世界」主題公園、香港郵政電子證書大使、貓SHOW美體塑身鞋、[三星Galaxy
    S III](../Page/三星Galaxy_S_III.md "wikilink")

## 獎項

### 獲得獎項

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>年份</strong></p></td>
<td><p><strong>頒獎/機構</strong></p></td>
<td><p><strong>獎項</strong></p></td>
<td><p><strong>劇集</strong></p></td>
<td><p><strong>結果</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1991年</p></td>
<td><p>香港小姐</p></td>
<td><p>香港小姐“季軍”</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998年</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a>1998》</p></td>
<td><p>最佳女主角</p></td>
<td><p><a href="../Page/天地豪情.md" title="wikilink">天地豪情</a>—孫　樺（Diana）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《<a href="../Page/萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a>1998》</p></td>
<td><p>最佳拍檔大獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/妙手仁心.md" title="wikilink">妙手仁心</a>—唐姿禮（Jackie）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999年</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/1999年度壹電視大獎.md" title="wikilink">1999年壹電視大獎</a>》</p></td>
<td><p>『十大電視藝人第四位』</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《<a href="../Page/1999年度壹電視大獎.md" title="wikilink">1999年壹電視大獎</a>》</p></td>
<td><p>『最完美肌膚藝人』</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>香港電臺</p></td>
<td><p>“愛心之星”</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《Yamano》護膚品</p></td>
<td><p>【五道之美】獎 當紅上位“人氣高星”</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000年</p></td>
<td><p>《快周刊》</p></td>
<td><p>千禧快上位之星獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001年</p></td>
<td><p>《tvb周刊》</p></td>
<td><p>我最喜愛的封面</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>《<a href="../Page/萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a>2001》</p></td>
<td><p>最佳拍檔大獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/陀槍師姐III.md" title="wikilink">陀槍師姐III</a>—衛英姿</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《<a href="../Page/萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a>2001》</p></td>
<td><p>本年度我最喜愛的電視角色</p></td>
<td><p><a href="../Page/陀槍師姐III.md" title="wikilink">陀槍師姐III</a>—衛英姿</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2002年</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a>2002》</p></td>
<td><p>本年度我最喜愛的電視角色</p></td>
<td><p><a href="../Page/洛神.md" title="wikilink">洛神</a>—甄　宓</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年</p></td>
<td><p>十大秀身之星</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年</p></td>
<td><p>《La Milky Way 10大秀身之星大賞2004》</p></td>
<td><p>“最美麗輪廓獎”</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>香港國際影視展</p></td>
<td><p>最賣座的五大電視女演員之一</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>香港國際影視展</p></td>
<td><p>香港國際影視展及亞洲電影投資會調查評選的最受歡迎電視女藝人之一</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《<a href="../Page/萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a>2004》</p></td>
<td><p>本年度我最喜愛的電視角色</p></td>
<td><p><a href="../Page/棟篤神探.md" title="wikilink">棟篤神探</a>—李慧慧</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>《<a href="../Page/萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a>2004》</p></td>
<td><p>本年度我最喜愛的電視拍檔</p></td>
<td><p><a href="../Page/棟篤神探.md" title="wikilink">棟篤神探</a>—李慧慧</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p>《東周刊10大纖體鉆石之星大賞2005》</p></td>
<td><p>之“10大纖體鉆石之星”</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>《<a href="../Page/Astro華麗臺電視劇大獎.md" title="wikilink">Astro華麗臺電視劇大獎</a>》</p></td>
<td><p>我的至愛角色</p></td>
<td><p><a href="../Page/棟篤神探.md" title="wikilink">棟篤神探</a>—李慧慧</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>《明報周刊演藝動力大獎》</p></td>
<td><p>最突出電視女藝員</p></td>
<td><p><a href="../Page/火舞黃沙.md" title="wikilink">火舞黃沙</a>—焦玉</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p>《香港國際影視展及亞洲電影投資會》</p></td>
<td><p>最受歡迎的香港女電視藝人</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/2009年度壹電視大獎得獎名單#.E5.8D.81.E5.A4.A7.E9.9B.BB.E8.A6.96.E8.97.9D.E4.BA.BA.md" title="wikilink">2009年壹電視大獎</a>》</p></td>
<td><p>“十大電視藝人”：第二名</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/珠光寶氣_(電視劇).md" title="wikilink">珠光寶氣</a>》—康雅思（Jessica、小妹）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>《<a href="../Page/2009年萬千星輝頒獎典禮.md" title="wikilink">2009年萬千星輝頒獎典禮</a>》</p></td>
<td><p>「最佳女主角」五強金牌</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/珠光寶氣.md" title="wikilink">珠光寶氣</a>》—康雅思（Jessica、小妹）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/第十四届全球华语榜中榜暨亚洲影响力大典.md" title="wikilink">第十四届全球华语榜中榜暨亚洲影响力大典</a></p></td>
<td><p>最佳女主角</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/珠光寶氣_(電視劇).md" title="wikilink">珠光寶氣</a>》—康雅思（Jessica、小妹）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/2012年国剧盛典获奖名单.md" title="wikilink">2012年安徽卫视国剧盛典</a>》</p></td>
<td><p>年度网络最受欢迎女演员（港台地区）</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/後宮甄嬛传.md" title="wikilink">後宮甄嬛传</a>》—<a href="../Page/孝敬憲皇后.md" title="wikilink">朱宜修/烏拉那拉·宜修</a>（皇后）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年</p></td>
<td><p>《第十届时尚先生盛典》</p></td>
<td><p>港台最受欢迎女演員獎</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/金枝慾孽貳.md" title="wikilink">金枝慾孽貳</a>》—布雅穆齊·湘菱</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>《中国UGC传播大奖》</p></td>
<td><p>全民注目年度影视演员獎</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/金枝慾孽貳.md" title="wikilink">金枝慾孽貳</a>》—布雅穆齊·湘菱</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《男人装》年度星光盛典</p></td>
<td><p>年度最佳演员奖</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/金枝慾孽貳.md" title="wikilink">金枝慾孽貳</a>》—布雅穆齊·湘菱</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2014年</p></td>
<td><p>《香港國際影視展「電視世界2014」》</p></td>
<td><p>英藝獎</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/金枝慾孽貳.md" title="wikilink">金枝慾孽貳</a>》—布雅穆齊·湘菱</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《<a href="../Page/第13屆華鼎獎.md" title="wikilink">第13屆華鼎獎</a>》</p></td>
<td><p>中國古裝題材電視劇最佳女演員</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/金枝慾孽貳.md" title="wikilink">金枝慾孽貳</a>》—布雅穆齊·湘菱</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年</p></td>
<td><p>時尚COSMO美麗盛典</p></td>
<td><p>年度美麗偶像大獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2016年</p></td>
<td><p>微博之夜</p></td>
<td><p>年度綜藝人物</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016鳳凰時尚之選頒獎盛典</p></td>
<td><p>2016年度時尚魅力榜樣大獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 提名獎項

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>年份</strong></p></td>
<td><p><strong>頒獎/機構</strong></p></td>
<td><p><strong>獎項</strong></p></td>
<td><p><strong>劇集/影片</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>結果</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年</p></td>
<td><p>第二屆香港電影金紫荊獎</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>人間色相</p></td>
<td><p>Billie</p></td>
<td><p>（最後三強）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第二屆香港電影金紫荊獎</p></td>
<td><p>「最佳女配角」</p></td>
<td><p>去吧！揸FIT人兵團</p></td>
<td><p>Deda</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>壹號皇庭V</p></td>
<td><p>李　彤</p></td>
<td><p>（最後七強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998年</p></td>
<td><p>第六屆香港電影評論學會大獎</p></td>
<td><p>「最佳女演員」</p></td>
<td><p>每天愛你8小時</p></td>
<td><p>Vivian</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1999年</p></td>
<td><p>1999年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>千里姻緣兜錯圈</p></td>
<td><p>黃玉芬</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000年</p></td>
<td><p>2000年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>創世紀II之天地有情</p></td>
<td><p>田　寧</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001年</p></td>
<td><p>2001年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>陀槍師姐III</p></td>
<td><p>衛英姿</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2001年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>勇往直前</p></td>
<td><p>陸穎怡</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2002年</p></td>
<td><p>2002年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>洛神</p></td>
<td><p>甄　宓</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003年</p></td>
<td><p>2003年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>黑夜彩虹</p></td>
<td><p>常　喜</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2004年</p></td>
<td><p>2004年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>陀槍師姐IV</p></td>
<td><p>衛英姿</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年度萬千星輝賀台慶</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>棟篤神探</p></td>
<td><p>李慧慧（Vivian、Vivi姐）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006年</p></td>
<td><p>2006年萬千星輝頒獎典禮</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>火舞黃沙</p></td>
<td><p>焦　玉 （宋當家、長房奶奶、二娘）</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年萬千星輝頒獎典禮</p></td>
<td><p>「我最喜愛的電視女角色」</p></td>
<td><p>火舞黃沙</p></td>
<td><p>焦　玉 （宋當家、長房奶奶、二娘）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p>第十六屆香港電影評論學會大獎</p></td>
<td><p>「最佳女演員」</p></td>
<td><p>同門</p></td>
<td><p>張樺</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p>第十五屆上海電視節白玉蘭獎</p></td>
<td><p>「最佳女演員」</p></td>
<td><p>珠光寶氣</p></td>
<td><p>康雅思（Jessica、小妹）</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年萬千星輝頒獎典禮</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>珠光寶氣</p></td>
<td><p>康雅思（Jessica、小妹）</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年萬千星輝頒獎典禮</p></td>
<td><p>「我最喜愛的電視女角色」</p></td>
<td><p>珠光寶氣</p></td>
<td><p>康雅思（Jessica、小妹）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>騰訊網2009星光大典</p></td>
<td><p>「港台年度電視劇女演員」</p></td>
<td><p>珠光寶氣</p></td>
<td><p>康雅思（Jessica、小妹）</p></td>
<td><p>（最後五強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>2010年萬千星輝頒獎典禮</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>飛女正傳</p></td>
<td><p>梁巧芝（Yvonne）／Janet Bin</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年萬千星輝頒獎典禮</p></td>
<td><p>「我最喜愛的電視女角色」</p></td>
<td><p>飛女正傳</p></td>
<td><p>梁巧芝（Yvonne）／Janet Bin</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>MY AOD我的最愛頒獎典禮2010</p></td>
<td><p>「我的最愛電視女主角」</p></td>
<td><p>飛女正傳</p></td>
<td><p>梁巧芝（Yvonne）／Janet Bin</p></td>
<td><p>（最後十強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>MY AOD我的最愛頒獎典禮2010</p></td>
<td><p>「十大我的最愛電視角色」</p></td>
<td><p>飛女正傳</p></td>
<td><p>梁巧芝（Yvonne）／Janet Bin</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2013年</p></td>
<td><p>TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2013</p></td>
<td><p>「最喜愛TVB電視角色」</p></td>
<td><p>金枝慾孽貳</p></td>
<td><p>布雅穆齊·湘菱（湘菱嬤嬤）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>萬千星輝頒獎典禮2013</p></td>
<td><p>「最佳女主角」</p></td>
<td><p>金枝慾孽貳</p></td>
<td><p>布雅穆齊·湘菱（湘菱嬤嬤）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 無線月曆

  - 1999年8月 - [張家輝](../Page/張家輝.md "wikilink")
  - 2000年8月 - [郭晉安](../Page/郭晉安.md "wikilink")
  - 2001年8月 - [馬浚偉](../Page/馬浚偉.md "wikilink")
  - 2002年4月 - [王喜](../Page/王喜.md "wikilink")
  - 2003年4月 -
    [歐陽震華](../Page/歐陽震華.md "wikilink")、[魏駿傑](../Page/魏駿傑.md "wikilink")
  - 2004年1月 - [郭晉安](../Page/郭晉安.md "wikilink")
  - 2005年6月 - [林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")
  - 2006年7月、8月 -
    [沈穎婷](../Page/沈穎婷.md "wikilink")、[蔡淇俊](../Page/蔡淇俊.md "wikilink")、[林峯](../Page/林峯.md "wikilink")、[鍾嘉欣](../Page/鍾嘉欣.md "wikilink")、[徐子珊](../Page/徐子珊.md "wikilink")、[鄭嘉穎](../Page/鄭嘉穎.md "wikilink")、[姚子羚](../Page/姚子羚.md "wikilink")、[崔建邦](../Page/崔建邦.md "wikilink")
  - 2007年12月 -
    [曹永廉](../Page/曹永廉.md "wikilink")、[楊思琦](../Page/楊思琦.md "wikilink")、[湯盈盈](../Page/湯盈盈.md "wikilink")、[歐陽震華](../Page/歐陽震華.md "wikilink")、[陳豪](../Page/陳豪_\(演員\).md "wikilink")
  - 2008年10月 -
    [馬浚偉](../Page/馬浚偉.md "wikilink")、[苗僑偉](../Page/苗僑偉.md "wikilink")、[李施嬅](../Page/李施嬅.md "wikilink")、[邵美琪](../Page/邵美琪.md "wikilink")、[陸詩韻](../Page/陸詩韻.md "wikilink")
  - 2009年11月 -
    [林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")、[陳豪](../Page/陳豪_\(演員\).md "wikilink")、[黎姿](../Page/黎姿.md "wikilink")
  - 2014年11月 -
    [張兆輝](../Page/張兆輝.md "wikilink")、[苗僑偉](../Page/苗僑偉.md "wikilink")、[汪明荃](../Page/汪明荃.md "wikilink")、[邵美琪](../Page/邵美琪.md "wikilink")、[吳啟華](../Page/吳啟華.md "wikilink")、[田蕊妮](../Page/田蕊妮.md "wikilink")
  - 2015年 - 封面

## 商业

2013年9月26日，蔡少芬與家人合伙开设童裝店，命名为“童梦工厂”\[6\]。

## 参考资料

## 外部連結

  - [蔡少芬 新浪 Blog](http://blog.sina.com.cn/adachoi)

  - [蔡少芬 新浪微博](http://www.weibo.com/adachoi)

  - [蔡少芬国际影迷会](http://www.adachoi.com)

  -
  -
  -
  -
[siu](../Category/蔡姓.md "wikilink") [蔡](../Category/香港新教徒.md "wikilink")
[Category:1991年度香港小姐競選參賽者](../Category/1991年度香港小姐競選參賽者.md "wikilink")
[Category:前無綫電視女藝員](../Category/前無綫電視女藝員.md "wikilink")
[Category:香港電視女演員](../Category/香港電視女演員.md "wikilink")
[Category:香港電影女演員](../Category/香港電影女演員.md "wikilink")
[Category:新法書院校友](../Category/新法書院校友.md "wikilink")
[Category:威靈頓英文中學校友](../Category/威靈頓英文中學校友.md "wikilink")
[Category:德貞女子中學校友](../Category/德貞女子中學校友.md "wikilink")
[Category:香港潮汕人](../Category/香港潮汕人.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[Category:壹電視大獎十大電視藝人得主](../Category/壹電視大獎十大電視藝人得主.md "wikilink")
[Category:香港女性模特兒](../Category/香港女性模特兒.md "wikilink")

1.
2.  [大肚蔡少芬王后上身奉旨發老脾](http://hk.news.yahoo.com/article/101201/18/ljfm.html)
3.  [蔡少芬產9磅4全醫院最重B女](http://beta.hk.news.yahoo.com/video/entertainment-19458533/9-4-b-25209531.html)
4.  [香港文汇报](http://paper.wenweipo.com/2009/05/27/EN0905270021.htm)
5.  [腾讯娱乐](http://ent.qq.com/a/20090523/000040.htm)
6.  [蔡少芬童装店开业抱爱女撑场
    陈慧珊、宣萱到场支持](http://news.163.com/13/0927/09/99P4G5SR00014AEE.html)